\chapter*{Заключение}                       % Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение} 
Создание и развитие современной структуры передачи данных являются неотъемлемой частью произвоздства. В рамках комплексного проектирования беспроводных средств связи в данной работе исследуются проблемы синтез топологии беспроводных сетей связи.

Основные результаты данного диссертационного исследования следующие:
\begin{enumerate}
    \item Был проведен анализ методики проектирования современных БШС. В рамках такой методики были исследованы проблемы синтеза топологии БШС вдоль протяженных участков: трубопроводные магистрали, протяженные автомобильные дороги. 
    \item Была предложена математическая модель в виде задачи ЦЛП размещения БС с линейной топологией.
    \item Была представлена математическая модель экстремальной задачи оптимального размещения БС в комбинаторной форме. 
    % Данная модель учитывает специфику задачи для нахождения оптимального решения.
    \item Для комбинаторной модели был разработан специальный алгоритм типа ветвей и границ. Представлены результаты сравнения поиска оптимального решения с помощью МВиГ с алгоритмами решения задачи в общем виде.
    \item В рамках комплексного проектирования была представлена итерационная процедура нахождения последовательности лучших решений задачи оптимального размещения для случая, когда найденное оптимальное решение построение топологии сети не удовлетворяет некоторым критериями функционирования БШС, проверяемых на этапе моделирования процессов передачи данных.
    \item Предложена математическая модель ЧЦЛП оптимального размещения БС для покрытия множества рассредоточенных объектов. Предложены формулировка задачи ЛП проверки допустимого потока при заданных мест размещения БС.
    \item Разработан программный комплекс для расчета задачи оптимального размещения БС  с помощью предложенного алгоритма типа ветвей и границ.
\end{enumerate}


Поставленные в начале данной диссертационной работы цели были достигнуты, а соответствующие им задачи решены. В качестве перспектив дальнейшего исследования можно выделить следующие:
\begin{itemize}
    \item внедрение программных реализаций в состав итерационной процедуры комплексного проектирования беспроводных сетей связи;
    \item  применение предложенного МВиГ в решении более общих   задач оптимального размещения базовых станций, в которых кроме времени межконцевой задержки необходимо учитывать также  другие характеристики производительности БШС;
    \item исследование влияний реальной среды на физический уровень канала передачи данных для расчета оценок дальности телекоммуникационной связи.
    
\end{itemize}

Результаты исследования, изложенные в диссертации, были получены в рамках выполнении работ при финансовой поддержке Российского фонда фундаментальных исследований по грантам \textnumero  19-07-00919 и  \textnumero 19-29-06043.

% Добавляем его в оглавление

%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.
%% Поэтому имеет смысл сделать эту часть общей и загрузить из одного файла в автореферат и в диссертацию:

% Основные результаты работы заключаются в следующем.
% \input{common/concl}
% И какая-нибудь заключающая фраза.

% Последний параграф может включать благодарности.  В заключение автор
% выражает благодарность и большую признательность научному руководителю
% Иванову~И.\,И. за поддержку, помощь, обсуждение результатов и~научное
% руководство. Также автор благодарит Сидорова~А.\,А. и~Петрова~Б.\,Б.
% за помощь в~работе с~образцами, Рабиновича~В.\,В. за предоставленные
% образцы и~обсуждение результатов, Занудятину~Г.\,Г. и авторов шаблона
% *Russian-Phd-LaTeX-Dissertation-Template* за~помощь в оформлении
% диссертации. Автор также благодарит много разных людей
% и~всех, кто сделал настоящую работу автора возможной.
